\myChapter{Conclusioni}
\label{cap:conclusioni}
Durante questa tesi è stato affrontato il lavoro di implementazione di \textit{Usage Control} in \ac{FACPL}.
Come primo compito ci siamo occupati di analizzare i principali modelli dedicati all'\textit{Access Control} e successivamente è seguita una fase di approfondimento sul modello \textit{Usage Control} proposto da Sandhu e Park.  \par
Il lavoro è proseguito con una disamina sul linguaggio \ac{FACPL} in modo da comprendere al meglio la sintassi, la sematica e soprattutto il processo di valutazione, ciò ha permesso di sapere come, e dove, intervenire per implementare il concetto di \status \ e tutte le cose che conseguentemente  derivano da esso, come nuovi attributi, nuove obligation e funzioni per operare su attributi. \par
Nella sintassi estesa sono state aggiunte nuove regole di produzione e ne sono state modificate alcune. Quelle modificate includono la definizione del sistema, mentre quelle aggiunte riguardano nuove funzioni, ed un nuovo tipo di attributo, chiamato \statusattribute.
Successivamente è stato svolto del lavoro sulla libreria Java per implementare queste nuove caratteristiche. \par
Nel capitolo \ref{cap:estensione_libreria} viene descritta l'implementazione delle nuove caratteristiche del linguaggio in Java. All'inizio del Capitolo viene descritta l'implementazione dello \status \ e di conseguenza degli \statusattribute. Successivamente è stata necessaria  l'implementazione  delle funzioni per la modifica di questi attributi in modo da poter cambiare lo stato con l'avanzare delle valutazioni delle richieste. L'estensione ha coinvolto anche il \ac{PEP} in quanto deve valutare un nuovo tipo di Obligation, ovvero le Obligation Status.
La differenza con le Obligation normali risiede nel fatto che le Obligation Status possono eseguire le funzioni per la modifica dello stato mostrate all'inizio del capitolo.
Durante la valutazione di una richiesta devono essere valutati anche gli attributi di stato. Permettere la valutazione di quest'ultimi da parte delle funzioni già esistenti è stato abbastanza semplice, poiché è bastato estendere la classe che implementa il contesto in modo tale che faccia la ricerca degli attributi anche all'interno dello stato.\par
Il lavoro di estensione della libreria è stato svolto insieme al mio collega Filippo Mameli. La tesi del mio collega parla di come è stato possibile implementare in \ac{FACPL}, grazie anche alle estensioni di cui parla questa tesi, un monitor a runtime per il supporto al controllo continuativo degli accessi ridefinendo, con un ulteriore modifica, il processo di valutazione proposto nel Capitolo \ref{cap:usagecontrolfacpl}. Il processo è stato esteso attraverso un nuovo tipo di Obligation, chiamate \textit{Check}, che contengono al loro interno delle condizioni su attributi. Queste nuove Obligation permettono di non passare dal \ac{PDP} fintanto che le condizioni all'interno di esse viene rispettata, ottenendo così anche un vantaggio in termini prestazionali. L'approccio risulta differente poiché in questo elaborato viene analizzato solo l'aspetto riguardante il comportamento passato del sistema, mentre nell'elaborato del mio collega tratta l'aspetto riguardante il controllo continuativo delle risorse.

\section{Sviluppi futuri}
\label{sec:futuro}

Gli esempi mostrati durante questa tesi sono basilari, e fondamentalmente sono stati scritti con il solo scopo di provare il funzionamento delle nuove funzionalità di \ac{FACPL}. Potrebbe risultare interessante applicare \ac{FACPL} a casi di studio reali, in modo da poterne verificare le potenzialità sul campo.\par
Durante lo sviluppo sono stati implementati solo alcuni tipi di dato e relative funzioni su di essi, in futuro sarebbe facilmente possibile implementarne di nuovi in quanto la libreria è stata
progettata per favorirne la rapida e semplice estendibilità. Per esempio potrebbe essere stimolante l'implementare di un tipo nuovo come le Liste e funzioni quali ricerca all'interno di esse, aggiunta ed eliminazione di elementi o conteggio del numero di elementi.